# डॉटइमॅक्स धारिका
इमॅक्स हा मजकूर संपादक त्याच्या लवचीकतेकरिता प्रसिद्ध आहे. वापरकर्त्याला आवश्यक असणाऱ्या
वैयक्तिकीकरणांसाठी इमॅक्स-लिस्प नावाच्या आज्ञावलीचा वापर करून डॉटइमॅक्स (.emacs) धारिका
निर्माण केली जाते. ह्या धारिकेत आपल्याला हवे असणारे पर्याय निवडून ठेवल्यास इमॅक्स सुरू होताना
कायम नव्या ढंगात सुरू होते. ह्या डॉटइमॅक्स धारिकेद्वारे करण्यात आलेले बदल पुढीलप्रमाणे

* देखाव्यांकरिता (थीम्सकरिता) योग्य पत्ता निवडणे. [ग्रव्हबॉक्स](https://melpa.org/#/gruvbox-theme) हा
  देखावा मूलभूत देखावा म्हणून निवडणे.
* पटलिकेत (मिनिबफरमध्ये) आय-डू-मोडचा वापर करून सर्व धारिकांची नावे दिसतील अशी व्यवस्था करणे.
* चालू ओळ ठळकपणे दाखवली जाईल अशी व्यवस्था करणे.
* स्क्रॅच पटलावरील मजकूर मराठीत अनुवादित करणे.
* मेनू-बार व टूल-बार लपवणे.
* इमॅक्स-आरंभीचे पटल बंद करणे.
* शेलचे पत्ते वापरणे.
* ओळींमध्ये केवळ मर्यादित (८०) अक्षरे दिसण्याकरिता ऑटो-फिल-मोड मूलभूतरित्या वापरणे व तो चालू
  बंद करण्याची व्यवस्था करणे.
* गुप्त धारिका दाखवण्याकरिता व लपवण्याकरिता कळ विकसित करणे.
* मेल्पा संकेतस्थळावरून आज्ञासंच उतरवण्याची सोय करणे.
* कंपनी-मोडचा वापर करून शब्द आपोआप पूर्ण करणारी आज्ञावली वापरणे.
* कंसाचा आरंभ व अंत ठळकपणे दाखवण्यासाठी शो-पॅरन-मोड वापरणे.
